% @Difficulté 3
% @Source math@ES
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Fonctions affines et géométrie
\begin{exercice}[Source=Math@ES]
 $ABCD$ est un carré de côté 6. 
 
\`A tout point $M$ du segment $[AB]$, on associe le réel  $x=AM$. 
\begin{center}
\psset{unit=.5cm}
\begin{pspicture}(-1,0)(7,6)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\pspolygon[linewidth=0pt,linecolor=bleu,fillstyle=vlines,hatchcolor=prune](0,0)(0,2.5)(6,6)(6,0)(0,0)
\psframe[linewidth=1pt, linecolor=bleu](0,0)(6,6)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{\bleu{$B$}}}
\uput[dr](6,0){\footnotesize{\bleu{$C$}}}
\uput[ur](6,6){\footnotesize{\bleu{$D$}}}
\uput[ul](0,6){\footnotesize{\bleu{$A$}}}
\uput[l](0,4.25){\prune{$x$}}
\uput[l](0,2.5){\footnotesize{\prune{$M$}}}
\psline[linewidth=1pt, linecolor=prune](0,2.5)(6,6)
\end{pspicture} 
\end{center}
  Le nombre $f(x)$ est égal à l'aire du trapèze $BCDM$.
\begin{enumerate}
	\item Donner une expression de $f(x)$.
		\item Résoudre $f(x) \leqslant 24$. Interpréter le résultat.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item Lorsque $x=0$, le point $M$ est confondu avec le point $A$ et l'aire du trapèze $BCDM$ est donc égale à l'aire du carré $BCDA$, c'est-à-dire à $AB^2=6^2=36$. Ainsi, $f(0)=36$. 
	
	Lorsque $x=6$, le point $M$ est confondu avec le point $B$ et l'aire du trapèze $BCDM$ est alors égale à l'aire du triangle rectangle $BCD$, c'est-à-dire à $\dfrac{CB \times CD}{2}=\dfrac{6 \times 6}{2}=18$. Ainsi, $f(6)=18$. 
	
$f$ est une fonction affine, elle a donc une expression de la forme $f(x)=ax+b$ avec $a$ et $b$ des nombres réels. 

D'après le cours, on sait que pour $u \neq v$, $a=\dfrac{f(u)-f(v)}{u-v}$. 

Avec $u=6$ et $v=0$, on obtient $a=\dfrac{f(6)-f(0)}{6-0}=\dfrac{18-36}{6}=\dfrac{-18}{6}=-3$. 

On en déduit que la fonction $f$ s'écrit sous la forme : $f(x)=-3x+b$. 

On obtient $b$ en utilisant (au choix) une des deux données de l'énoncé, par exemple, $f(0)=36$. 

Comme $f(x)=-3x+b$, alors $f(0)=-3 \times 0+b=b$. On en déduit que $b=36$.

Et ainsi, $f(x)=-3x+36$. 


	\item On a :
	
\begin{center}
$\begin{aligned}f(x)\leqslant 24 &\iff -3x+36 \leqslant 24 \\&\iff -3x \leqslant 24-36\\&\iff -3x \leqslant -12 \\&\iff x \geqslant \dfrac{-12}{-3} \\&\iff x \geqslant 4   \\\end{aligned}$

L'aire du trapèze $BCDM$ est inférieure ou égale à $24$ si, et seulement si, la longueur $AM$ est supérieure ou égale à $4$. 
\end{center} 	
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item Lorsque le point $M$ est confondu avec le point $A$ ou avec le point $B$, on peut facilement calculer l'aire du trapèze $BCDM$ et ainsi connaître deux images par la fonction $f$. 
\item Résoudre l'inéquation en utilisant l'expression de $f(x)$.
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item On obtient $f(x)=-3x+36$.
	\item On obtient $x \geqslant 4$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}


